酒精致癌 45%受訪者每月暴飲兩次 研究：東亞人風險更高

2018年12月10日

酒精致癌 45%受訪者每月暴飲兩次
研究：東亞人風險更高

廖敬賢醫生指，世衞組織早於1988年已將酒精列為一級致癌物。
陳善南攝

【本報訊】很多人視品酒為健康的休閒活動之一，但忽略了酒精既傷身又致癌的問題。一項調查發現四成半飲酒的人，曾有大量「暴飲」情況，受訪者對飲酒與患癌風險有錯誤認知，逾七成人不知道飲酒可引發癌症，亦有四成人誤會年輕時開始訓練酒量可降低患癌風險。醫生指出飲酒沒有安全水平，建議市民應盡早戒酒，或以無酒精的仿酒類飲品代替。

記者：何家朗

相關新聞：紅酒不防癌 芝士打底越飲越多

香港防癌會今年10月26日至11月7日以問卷訪問了1,019名市民，發現69%受訪者20歲前已首次飲酒，27%過去三個月內每星期飲酒。

在698名有飲酒的受訪者中，45%曾經「暴飲」，即一次過飲五罐啤酒、五杯餐酒或五shot（一shot約為20毫升）烈酒，平均每月暴飲兩次。調查亦發現受訪者對飲酒與患癌風險認知不足，僅29%受訪者知道酒精與癌症有關，即逾七成人不知兩者關係，有40%更誤會年輕時開始訓練酒量可以降低患癌風險，有20%認為飲酒精含量少的酒類如啤酒，就不會增加患癌機會。

沒安全水平 「一杯都嫌多」

香港防癌會癌症教育小組委員會主席廖敬賢醫生指出，飲酒後肝臟將酒精轉化為致癌物乙醛，然後分解成無毒物質排出體外。但有研究發現，部份東亞人體質不同，產生乙醛的速度較快，35%至45%人甚至無法進一步分解乙醛，導致乙醛積聚體內，增加患癌風險。

廖醫生指，酒精或導致肝癌及胃癌等六種癌症，而且飲用量與患癌風險成正比，沒有安全的飲用水平，「飲一杯都嫌多」。世界衞生組織1988年已將酒精列為一級致癌物，與煙草及石棉同級。他建議市民減少飲酒甚至戒酒，尤其女性更應避免飲酒，因為酒精會增加血液雌激素水平，長遠增加患乳癌風險。若出席必須飲酒的社交場合，可考慮以無酒精啤酒、無酒精雞尾酒（mocktail）等仿酒類飲品代替。

政府上月30日起實施賣酒新法例，規定不可出售或供應令人醺醉的酒類予未滿18歲人士。衞生署署長陳漢儀表示，法例生效後，共巡查逾170個地點，發現當中30多個沒有明確展示法定標示，已籲有關商戶改善。該署亦接獲11宗相關投訴，包括五宗賣酒予18歲以下人士，及六宗涉及無展出法定標示，署方正調查有關投訴，會視乎證據再考慮會否有進一步行動。法例生效前，署方已派出健康大使到700多個商戶宣傳及講解新法例內容，並向有需要的商戶派發符合法定規格的標示。

想輕輕鬆鬆健康啲，記住留意健康蘋台

下一則
下一則
紅酒不防癌 芝士打底越飲越多

係咪唔會面紅嘅人
容易有？

全民劈酒

你未成年 咪掂鳩精

我都想知，但聽講係話會面紅的人係分解唔到酒精定唔知乜野，所以唔應飲咁多

利申 我係飲幾啖啤酒都面紅同會眼訓訓著的廢物

全民賜酒

係，Asian Flush 無辦法好好代謝酒精。

香港打工仔，暴飲好正常

根本飲酒同食煙一樣咁閪

乙醇 ＞ 乙醛 ＞ 乙酸

面紅嘅人
係乙醛到卡關過唔到去乙酸？

唔面紅嘅人
直接通關去到乙酸？

利伸：上網睇

尤其女性更應避免飲酒，因為酒精會增加血液雌激素水平

即係女人飲酒會大波啲？

即係唔紅好過紅

可以咁講，但都唔好過量飲，身體係代謝到，唔代表冇後果

邊止兩次